【財經評論】移民星洲兩大缺點

777高票當選，猶記得結果一出，身邊的友人及臉書上的朋友，頓時展開移民的熱烈討論。朋友A：「澳洲或新加坡最理想。」朋友B：「論方便、可溝通的話，新加坡首選。」朋友們對星洲充滿憧憬，這點令我很好奇。

先談談新加坡的樓市政策，其政府相當鼓勵人民置業，最新的財政預算案更調高首次置業補貼，首置夫婦最多可獲約六十萬港幣津貼上車。能負擔私人房子的新加坡人卻為少數，85%的新加坡人都居住在港人所羨慕的「組屋」內，一般可先租後買，價格低於市價，此一「德政」乃源自1961年一場大火後出現。對李光耀來說，公共住屋計劃不僅是為人們提供棲身之所，更是一個政治工具。當人們擁有房子，就能對國家更有歸屬感。

但事實上，就連星洲的房策也體現出「家長式管治」。新加坡政府規定，單身公民到了35歳才可購買新建的組屋(BTO)，儘管有能力買得起供得起，更只能購買一房一廳的房子。住屋畢竟是個人的選擇和決定，為何單身者就要留待35歳以後，更被政府規管買甚麼類型的單位？又有多少對情侶為了趕及得到自己的居所，造成了「閃婚」的問題？剩男剩女，於此房策之下，可謂備受歧視。

還有新加坡的教育制度，學童早在小學四年級被安排參加「分流考試」以及天才能力測試，目的讓教育部選出某百分比最聰明的資優學生，與平庸普通的大眾分流。天資較為遲緩一點的，或我們所說「遲開竅」，在這教育制度下，是真正的「被」輸在起跑線。

說回身邊表示考慮移民的朋友，大學程度，雖然初出茅廬，但擁有知識，領著不錯薪水的一群，今天香港社會讓他們感到不安，甚至不敢抱有希望，但他們心中想要爭取的是安穩生活還是民主自由，或是魚與熊掌？在談論移民之前，需要問問自己。

記者：陳家恩

原文作者係咪左膠嚟

新加坡 不了